\subsection{Dekorierer}
\label{sec:decorator}
Die erzeugten Objekte können nun mit dem Dekorierer-Muster mit weiterer Funktionalität
versehen werden. Dieses Muster steckt ein Objekt in ein anderes Objekt, den Dekorator, 
und erweitert das innere Objekt somit um Funktionen die Funktionen des äußeren
Objekts. Das dekorierte Objekt tritt nach
außen hin als das dekorierende Objekt auf. Die Aufrufe werden an das dekorierte
Objekt weitergeleitet außer sie betreffen die neuen Funktionen.

Angewendet werden kann dieses Muster, wenn man Objekte mit neuen Funktionen
versehen aber komplexe Vererbungshierarchien vermeiden und die Erweiterungen
der Funktionalität dynamisch zur Laufzeit durchführen möchte. Das
Klassendiagramm in Abbildung \ref{img:decorator} zeigt den Aufbau dieses
Musters. Von der \code{Dekorierer}-Klasse erben konkrete Dekorierer, die neue
Funktionen zur Verfügung stellen. Die Klasse \code{Dekorierer} enthält Objekte
der Klasse \code{Komponente}. Somit stellt \code{Dekorierer} eine
Wrapper-Klasse dar, die von den konkreten Dekorierern erweitert wird.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{graphics/Decorator.png}
	\caption{Klassendiagramm des Entwurfsmusters Dekorierer nach
	\cite{gamma.1995}}
	\label{img:decorator}
\end{figure}
